从今天这节课开始，我们又将进入一个新的模块，也就是可靠性保证模块。在这个模块中，我会先带你了解 Redis 数据持久化的实现，其中包括 Redis 内存快照 RDB 文件的生成方法，以及 AOF 日志的记录与重写。了解了这部分内容，可以让你掌握 RDB 文件的格式，学习到如何制作数据库镜像，并且你也会进一步掌握 AOF 日志重写对 Redis 性能的影响。

然后，我还会围绕 Redis 主从集群的复制过程、哨兵工作机制和故障切换这三个方面，来给你介绍它们的代码实现。因为我们知道，主从复制是分布式数据系统保证可靠性的一个重要机制，而 Redis 就给我们提供了非常经典的实现，所以通过学习这部分内容，你就可以掌握到在数据同步实现过程中的一些关键操作和注意事项，以免踩坑。

好，那么今天这节课，我们就先从 RDB 文件的生成开始学起。下面呢，我先带你来了解下 RDB 创建的入口函数，以及调用这些函数的地方。

## RDB 创建的入口函数和触发时机

Redis 源码中用来创建 RDB 文件的函数有三个，它们都是在[rdb.c](http://github.com/redis/redis/tree/5.0/src/rdb.c)文件中实现的，接下来我就带你具体了解下。

* **rdbSave 函数**

这是 Redis server 在本地磁盘创建 RDB 文件的入口函数。它对应了 Redis 的 save 命令，会在 save 命令的实现函数 saveCommand（在 rdb.c 文件中）中被调用。而 rdbSave 函数最终会调用 rdbSaveRio 函数（在 rdb.c 文件中）来实际创建 RDB 文件。rdbSaveRio 函数的执行逻辑就体现了 RDB 文件的格式和生成过程，我稍后向你介绍。

* **rdbSaveBackground 函数**

这是 Redis server 使用后台子进程方式，在本地磁盘创建 RDB 文件的入口函数。它对应了 Redis 的 bgsave 命令，会在 bgsave 命令的实现函数 bgsaveCommand（在 rdb.c 文件中）中被调用。这个函数会调用 fork 创建一个子进程，让子进程调用 rdbSave 函数来继续创建 RDB 文件，而父进程，也就是主线程本身可以继续处理客户端请求。

下面的代码展示了 rdbSaveBackground 函数创建子进程的过程，你可以看下。我在【第 12 讲】中也向你介绍过 fork 的使用，你可以再回顾下。

```c
int rdbSaveBackground(char *filename, rdbSaveInfo *rsi) {
...
if ((childpid = fork()) == 0) {  //子进程的代码执行分支
   ...
   retval = rdbSave(filename,rsi);  //调用rdbSave函数创建RDB文件
   ...
   exitFromChild((retval == C_OK) ? 0 : 1);  //子进程退出
} else {
   ...  //父进程代码执行分支
}
}
```

* **rdbSaveToSlavesSockets 函数**

这是 Redis server 在采用不落盘方式传输 RDB 文件进行主从复制时，创建 RDB 文件的入口函数。它会被 startBgsaveForReplication 函数调用（在[replication.c](https://github.com/redis/redis/tree/5.0/src/replication.c)文件中）。而 startBgsaveForReplication 函数会被 replication.c 文件中的 syncCommand 函数和 replicationCron 函数调用，这对应了 Redis server 执行主从复制命令，以及周期性检测主从复制状态时触发 RDB 生成。

和 rdbSaveBackground 函数类似，rdbSaveToSlavesSockets 函数也是通过 fork 创建子进程，让子进程生成 RDB。不过和 rdbSaveBackground 函数不同的是，rdbSaveToSlavesSockets 函数是通过网络**以字节流的形式，直接发送 RDB 文件的二进制数据给从节点**。

而为了让从节点能够识别用来同步数据的 RDB 内容，rdbSaveToSlavesSockets 函数调用 **rdbSaveRioWithEOFMark 函数**（在 rdb.c 文件中），在 RDB 二进制数据的前后加上了标识字符串，如下图所示：

![](assets/d8b79034afb8180721b7978b0063bb25-20221013235857-ozd4jmi.jpg)

以下代码也展示了 rdbSaveRioWithEOFMark 函数的基本执行逻辑。你可以看到，它除了写入前后标识字符串之外，还是会调用 rdbSaveRio 函数实际生成 RDB 内容。

```c
int rdbSaveRioWithEOFMark(rio *rdb, int *error, rdbSaveInfo *rsi) {
...
getRandomHexChars(eofmark,RDB_EOF_MARK_SIZE); //随机生成40字节的16进制字符串，保存在eofmark中，宏定义RDB_EOF_MARK_SIZE的值为40
if (rioWrite(rdb,"$EOF:",5) == 0) goto werr;  //写入$EOF
if (rioWrite(rdb,eofmark,RDB_EOF_MARK_SIZE) == 0) goto werr; //写入40字节的16进制字符串eofmark
if (rioWrite(rdb,"\r\n",2) == 0) goto werr; //写入\r\n
if (rdbSaveRio(rdb,error,RDB_SAVE_NONE,rsi) == C_ERR) goto werr; //生成RDB内容
if (rioWrite(rdb,eofmark,RDB_EOF_MARK_SIZE) == 0) goto werr; //再次写入40字节的16进制字符串eofmark
...
}
```

好了，了解了 RDB 文件创建的三个入口函数后，我们也看到了，RDB 文件创建的三个时机，分别是 save 命令执行、bgsave 命令执行以及主从复制。那么，**除了这三个时机外，在 Redis 源码中，还有哪些地方会触发 RDB 文件创建呢？**

实际上，因为 rdbSaveToSlavesSockets 函数只会在主从复制时调用，所以，我们只要通过在 Redis 源码中查找 **rdbSave、rdbSaveBackground** 这两个函数，就可以了解触发 RDB 文件创建的其他时机。

那么经过查找，我们可以发现在 Redis 源码中，rdbSave 还会在 **flushallCommand 函数**（在[db.c](https://github.com/redis/redis/blob/5.0/src/db.c)文件中）、**prepareForShutdown 函数**（在[server.c](https://github.com/redis/redis/tree/5.0/src/server.c)文件中）中被调用。这也就是说，Redis 在执行 flushall 命令以及正常关闭时，会创建 RDB 文件。

对于 rdbSaveBackground 函数来说，它除了在执行 bgsave 命令时被调用，当主从复制采用落盘文件方式传输 RDB 时，它也会被 startBgsaveForReplication 函数调用。此外，Redis server 运行时的周期性执行函数 serverCron（在[server.c](https://github.com/redis/redis/blob/5.0/src/server.c)文件中），也会调用 rdbSaveBackground 函数来创建 RDB 文件。

为了便于你掌握 RDB 文件创建的整体情况，我画了下面这张图，展示了 Redis 源码中创建 RDB 文件的函数调用关系，你可以看下。

![](assets/939b3b3fb530668d7c91c94cb05510a9-20221013235857-28tq9np.jpg)

好了，到这里，你可以看到，实际最终生成 RDB 文件的函数是 rdbSaveRio。所以接下来，我们就来看看 rdbSaveRio 函数的执行过程。同时，我还会给你介绍 RDB 文件的格式是如何组织的。

## RDB 文件是如何生成的？

不过在了解 rdbSaveRio 函数具体是如何生成 RDB 文件之前，你还需要先了解下 RDB 文件的基本组成部分。这样，你就可以按照 RDB 文件的组成部分，依次了解 rdbSaveRio 函数的执行逻辑了。

那么，一个 RDB 文件主要是由三个部分组成的。

* **文件头**：这部分内容保存了 Redis 的魔数、RDB 版本、Redis 版本、RDB 文件创建时间、键值对占用的内存大小等信息。
* **文件数据部分**：这部分保存了 Redis 数据库实际的所有键值对。
* **文件尾**：这部分保存了 RDB 文件的结束标识符，以及整个文件的校验值。这个校验值用来在 Redis server 加载 RDB 文件后，检查文件是否被篡改过。

下图就展示了 RDB 文件的组成，你可以看下。

![](assets/b031cb3c43ce9563f07f3ffb591cc486-20221013235857-d4w8t44.jpg)

好，接下来，我们就来看看 rdbSaveRio 函数是如何生成 RDB 文件中的每一部分的。这里，为了方便你理解 RDB 文件格式以及文件内容，你可以先按照如下步骤准备一个 RDB 文件。

第一步，在你电脑上 Redis 的目录下，启动一个用来测试的 Redis server，可以执行如下命令：

```c
./redis-server
```

第二步，执行 flushall 命令，清空当前的数据库：

```c
./redis-cli flushall
```

第三步，使用 redis-cli 登录刚启动的 Redis server，执行 set 命令插入一个 String 类型的键值对，再执行 hmset 命令插入一个 Hash 类型的键值对。执行 save 命令，将当前数据库内容保存到 RDB 文件中。这个过程如下所示：

```c
127.0.0.1:6379>set hello redis
OK
127.0.0.1:6379>hmset userinfo uid 1 name zs age 32
OK
127.0.0.1:6379> save
OK
```

好了，到这里，你就可以在刚才执行 redis-cli 命令的目录下，找见刚生成的 RDB 文件，文件名应该是 dump.rdb。

不过，因为 RDB 文件实际是一个二进制数据组成的文件，所以如果你使用一般的文本编辑软件，比如 Linux 系统上的 Vim，在打开 RDB 文件时，你会看到文件中都是乱码。所以这里，我给你提供一个小工具，如果你想查看 RDB 文件中二进制数据和对应的 ASCII 字符，你可以使用 **Linux 上的 od 命令**，这个命令可以用不同进制的方式展示数据，并显示对应的 ASCII 字符。

比如，你可以执行如下的命令，读取 dump.rdb 文件，并用十六进制展示文件内容，同时文件中每个字节对应的 ASCII 字符也会被对应显示出来。

```c
od -A x -t x1c -v dump.rdb
```

以下代码展示的就是我用 od 命令，查看刚才生成的 dump.rdb 文件后，输出的从文件头开始的部分内容。你可以看到这四行结果中，第一和第三行是用十六进制显示的 dump.rdb 文件的字节内容，这里每两个十六进制数对应了一个字节。而第二和第四行是 od 命令生成的每个字节所对应的 ASCII 字符。

![](assets/092af3cc2dcda84307bc2e30a6fc47yy-20221013235857-kndxz7f.jpg)

这也就是说，在刚才生成的 RDB 文件中，如果想要转换成 ASCII 字符，它的文件头内容其实就已经包含了 REDIS 的字符串和一些数字，而这正是 RDB 文件头包含的内容。

那么下面，我们就来看看 RDB 文件的文件头是如何生成的。

### 生成文件头

就像刚才给你介绍的，RDB 文件头的内容首先是**魔数**，这对应记录了 RDB 文件的版本。在 rdbSaveRio 函数中，魔数是通过 snprintf 函数生成的，它的具体内容是字符串“REDIS”，再加上 RDB 版本的宏定义 RDB_VERSION（在[rdb.h](https://github.com/redis/redis/tree/5.0/src/rdb.h)文件中，值为 9）。然后，rdbSaveRio 函数会调用 rdbWriteRaw 函数（在 rdb.c 文件中），将魔数写入 RDB 文件，如下所示：

```c
snprintf(magic,sizeof(magic),"REDIS%04d",RDB_VERSION);  //生成魔数magic
if (rdbWriteRaw(rdb,magic,9) == -1) goto werr;  //将magic写入RDB文件
```

刚才用来写入魔数的 **rdbWriteRaw 函数**，它实际会调用 rioWrite 函数（在 rdb.h 文件中）来完成写入。而 rioWrite 函数是 RDB 文件内容的最终写入函数，它负责根据要写入数据的长度，把待写入缓冲区中的内容写入 RDB。这里，**你需要注意的是**，RDB 文件生成过程中，会有不同的函数负责写入不同部分的内容，不过这些函数最终都还是调用 rioWrite 函数，来完成数据的实际写入的。

好了，当在 RDB 文件头中写入魔数后，rdbSaveRio 函数紧接着会调用 **rdbSaveInfoAuxFields 函数**，将和 Redis server 相关的一些属性信息写入 RDB 文件头，如下所示：

```c
if (rdbSaveInfoAuxFields(rdb,flags,rsi) == -1) goto werr; //写入属性信息
```

rdbSaveInfoAuxFields 函数是在 rdb.c 文件中实现的，它会使用键值对的形式，在 RDB 文件头中记录 Redis server 的属性信息。下表中列出了 RDB 文件头记录的一些主要信息，以及它们对应的键和值，你可以看下。

![](assets/c79a8314710d2b74483fd74d58ed5301-20221013235857-cf7f07n.jpg)

那么，当属性值为字符串时，rdbSaveInfoAuxFields 函数会调用 **rdbSaveAuxFieldStrStr 函数**写入属性信息；而当属性值为整数时，rdbSaveInfoAuxFields 函数会调用 **rdbSaveAuxFieldStrInt 函数**写入属性信息，如下所示：

```c
if (rdbSaveAuxFieldStrStr(rdb,"redis-ver",REDIS_VERSION) == -1) return -1;
if (rdbSaveAuxFieldStrInt(rdb,"redis-bits",redis_bits) == -1) return -1;
if (rdbSaveAuxFieldStrInt(rdb,"ctime",time(NULL)) == -1) return -1;
if (rdbSaveAuxFieldStrInt(rdb,"used-mem",zmalloc_used_memory()) == -1) return -1;
```

这里，无论是 rdbSaveAuxFieldStrStr 函数还是 rdbSaveAuxFieldStrInt 函数，**它们都会调用 rdbSaveAuxField 函数来写入属性值**。rdbSaveAuxField 函数是在 rdb.c 文件中实现的，它会分三步来完成一个属性信息的写入。

**第一步**，它调用 rdbSaveType 函数写入一个操作码。这个操作码的目的，是用来在 RDB 文件中标识接下来的内容是什么。当写入属性信息时，这个操作码对应了宏定义 RDB_OPCODE_AUX（在 rdb.h 文件中），值为 250，对应的十六进制值为 FA。这样一来，就方便我们解析 RDB 文件了。比如，在读取 RDB 文件时，如果程序读取到 FA 这个字节，那么，这就表明接下来的内容是一个属性信息。

这里，**你需要注意的是**，RDB 文件使用了多个操作码，来标识文件中的不同内容。它们都是在 rdb.h 文件中定义的，下面的代码中展示了部分操作码，你可以看下。

```c
#define RDB_OPCODE_IDLE       248   //标识LRU空闲时间
#define RDB_OPCODE_FREQ       249   //标识LFU访问频率信息
#define RDB_OPCODE_AUX        250   //标识RDB文件头的属性信息
#define RDB_OPCODE_EXPIRETIME_MS 252    //标识以毫秒记录的过期时间
#define RDB_OPCODE_SELECTDB   254   //标识文件中后续键值对所属的数据库编号
#define RDB_OPCODE_EOF        255   //标识RDB文件结束，用在文件尾
```

**第二步**，rdbSaveAuxField 函数调用 rdbSaveRawString 函数（在 rdb.c 文件中）写入属性信息的键，而键通常是一个字符串。**rdbSaveRawString 函数**是用来写入字符串的通用函数，它会先记录字符串长度，然后再记录实际字符串，如下图所示。这个长度信息是为了解析 RDB 文件时，程序可以基于它知道当前读取的字符串应该读取多少个字节。

![](assets/2f5a8ec2219109178ca74e169d7974dd-20221013235857-qg3be4u.jpg)

不过，为了节省 RDB 文件消耗的空间，如果字符串中记录的实际是一个整数，rdbSaveRawString 函数还会**调用 rdbTryIntegerEncoding 函数**（在 rdb.c 文件中），尝试用**紧凑结构**对字符串进行编码。具体做法你可以进一步阅读 rdbTryIntegerEncoding 函数。

下图展示了 rdbSaveRawString 函数的基本执行逻辑，你可以看下。其中，它调用 rdbSaveLen 函数写入字符串长度，调用 rdbWriteRaw 函数写入实际数据。

![](assets/c3be595bb11ce318239eee9a3828bdf7-20221013235857-lt0vwv9.jpg)

**第三步**，rdbSaveAuxField 函数就需要写入属性信息的值了。因为属性信息的值通常也是字符串，所以和第二步写入属性信息的键类似，rdbSaveAuxField 函数会调用 rdbSaveRawString 函数来写入属性信息的值。

下面的代码展示了 rdbSaveAuxField 函数的执行整体过程，你可以再回顾下。

```c
ssize_t rdbSaveAuxField(rio *rdb, void *key, size_t keylen, void *val, size_t vallen) {
    ssize_t ret, len = 0;
    //写入操作码
    if ((ret = rdbSaveType(rdb,RDB_OPCODE_AUX)) == -1) return -1;
    len += ret;
    //写入属性信息中的键
    if ((ret = rdbSaveRawString(rdb,key,keylen)) == -1) return -1;
    len += ret;
    //写入属性信息中的值
    if ((ret = rdbSaveRawString(rdb,val,vallen)) == -1) return -1;
    len += ret;
    return len;
}
```

到这里，RDB 文件头的内容已经写完了。我把刚才创建的 RDB 文件头的部分内容，画在了下图当中，并且标识了十六进制对应的 ASCII 字符以及一些关键信息，你可以结合图例来理解刚才介绍的代码。

![](assets/3b7db22a0c7276fbe24afed80a3bc234-20221013235857-oar6pt0.jpg)

这样接下来，rdbSaveRio 函数就要开始写入实际的键值对了，这也是文件中实际记录数据的部分。下面，我们就来具体看下。

### 生成文件数据部分

因为 Redis server 上的键值对可能被保存在不同的数据库中，所以，**rdbSaveRio 函数会执行一个循环，遍历每个数据库，将其中的键值对写入 RDB 文件**。

在这个循环流程中，rdbSaveRio 函数会先将 **SELECTDB 操作码**和对应的数据库编号写入 RDB 文件，这样一来，程序在解析 RDB 文件时，就可以知道接下来的键值对是属于哪个数据库的了。这个过程如下所示：

```c
...
for (j = 0; j < server.dbnum; j++) { //循环遍历每一个数据库
...
//写入SELECTDB操作码
if (rdbSaveType(rdb,RDB_OPCODE_SELECTDB) == -1) goto werr;
if (rdbSaveLen(rdb,j) == -1) goto werr;  //写入当前数据库编号j
...
```

下图展示了刚才我创建的 RDB 文件中 SELECTDB 操作码的信息，你可以看到，数据库编号为 0。

![](assets/3c3a9cc720506802fa75ba10276d7d73-20221013235857-w8izxar.jpg)

紧接着，rdbSaveRio 函数会写入 **RESIZEDB 操作码**，用来标识全局哈希表和过期 key 哈希表中键值对数量的记录，这个过程的执行代码如下所示：

```c
...
db_size = dictSize(db->dict);   //获取全局哈希表大小
expires_size = dictSize(db->expires);  //获取过期key哈希表的大小
if (rdbSaveType(rdb,RDB_OPCODE_RESIZEDB) == -1) goto werr;  //写入RESIZEDB操作码
if (rdbSaveLen(rdb,db_size) == -1) goto werr;  //写入全局哈希表大小
if (rdbSaveLen(rdb,expires_size) == -1) goto werr; //写入过期key哈希表大小
...
```

我也把刚才创建的 RDB 文件中，RESIZEDB 操作码的内容画在了下图中，你可以看下。

![](assets/15782167d58b478ffc08a38fca093fff-20221013235857-sf02qtx.jpg)

你可以看到，在 RESIZEDB 操作码后，紧接着记录的是全局哈希表中的键值对，它的数量是 2，然后是过期 key 哈希表中的键值对，其数量为 0。我们刚才在生成 RDB 文件前，只插入了两个键值对，所以，RDB 文件中记录的信息和我们刚才的操作结果是一致的。

好了，在记录完这些信息后，rdbSaveRio 函数会接着**执行一个循环流程**，在该流程中，rdbSaveRio 函数会取出当前数据库中的每一个键值对，并调用 rdbSaveKeyValuePair 函数（在 rdb.c 文件中），将它写入 RDB 文件。这个基本的循环流程如下所示：

```c
 while((de = dictNext(di)) != NULL) {  //读取数据库中的每一个键值对
    sds keystr = dictGetKey(de);  //获取键值对的key
    robj key, *o = dictGetVal(de);  //获取键值对的value
    initStaticStringObject(key,keystr);  //为key生成String对象
    expire = getExpire(db,&key);  //获取键值对的过期时间
    //把key和value写入RDB文件
    if (rdbSaveKeyValuePair(rdb,&key,o,expire) == -1) goto werr;
    ...
}
```

这里，**rdbSaveKeyValuePair 函数**主要是负责将键值对实际写入 RDB 文件。它会先将键值对的过期时间、LRU 空闲时间或是 LFU 访问频率写入 RDB 文件。在写入这些信息时，rdbSaveKeyValuePair 函数都会先调用 rdbSaveType 函数，写入标识这些信息的操作码，你可以看下下面的代码。

```c
if (expiretime != -1) {
    //写入过期时间操作码标识
   if (rdbSaveType(rdb,RDB_OPCODE_EXPIRETIME_MS) == -1) return -1;
   if (rdbSaveMillisecondTime(rdb,expiretime) == -1) return -1;
}
if (savelru) {
   ...
   //写入LRU空闲时间操作码标识
   if (rdbSaveType(rdb,RDB_OPCODE_IDLE) == -1) return -1;
   if (rdbSaveLen(rdb,idletime) == -1) return -1;
}
if (savelfu) {
   ...
   //写入LFU访问频率操作码标识
   if (rdbSaveType(rdb,RDB_OPCODE_FREQ) == -1) return -1;
   if (rdbWriteRaw(rdb,buf,1) == -1) return -1;
}
```

好了，到这里，rdbSaveKeyValuePair 函数就要开始实际写入键值对了。为了便于解析 RDB 文件时恢复键值对，rdbSaveKeyValuePair 函数会先调用 rdbSaveObjectType 函数，写入键值对的类型标识；然后调用 rdbSaveStringObject 写入键值对的 key；最后，它会调用 rdbSaveObject 函数写入键值对的 value。这个过程如下所示，这几个函数都是在 rdb.c 文件中实现的：

```c
if (rdbSaveObjectType(rdb,val) == -1) return -1;  //写入键值对的类型标识
if (rdbSaveStringObject(rdb,key) == -1) return -1; //写入键值对的key
if (rdbSaveObject(rdb,val,key) == -1) return -1; //写入键值对的value
```

这里，你需要注意的是，**rdbSaveObjectType 函数会根据键值对的 value 类型，来决定写入到 RDB 中的键值对类型标识**，这些类型标识在 rdb.h 文件中有对应的宏定义。比如，我在刚才创建 RDB 文件前，写入的键值对分别是 String 类型和 Hash 类型，而 Hash 类型因为它包含的元素个数不多，所以默认采用 ziplist 数据结构来保存。这两个类型标识对应的数值如下所示：

```c
#define RDB_TYPE_STRING   0
#define RDB_TYPE_HASH_ZIPLIST  13
```

我把刚才写入的 String 类型键值对“hello”“redis”在 RDB 文件中对应的记录内容，画在了下图中，你可以看下。

![](assets/786363a521ae6e3911c8c4002b53331d-20221013235857-6t98881.jpg)

你可以看到，这个键值对的开头类型标识就是 0，和刚才介绍的 RDB_TYPE_STRING 宏定义的值是一致的。而紧接着的 key 和 value，它们都会先记录长度信息，然后才记录实际内容。

因为键值对的 key 都是 String 类型，所以 rdbSaveKeyValuePair 函数就用 rdbSaveStringObject 函数来写入了。而键值对的 value 有不同的类型，所以，rdbSaveObject 函数会根据 value 的类型，执行不同的代码分支，将 value 底层数据结构中的内容写入 RDB。

好了，到这里，我们就了解了 rdbSaveKeyValuePair 函数是如何将键值对写入 RDB 文件中的了。在这个过程中，除了键值对类型、键值对的 key 和 value 会被记录以外，键值对的过期时间、LRU 空闲时间或是 LFU 访问频率也都会记录到 RDB 文件中。这就生成 RDB 文件的数据部分。

最后，我们再来看下 RDB 文件尾的生成。

### 生成文件尾

当所有键值对都写入 RDB 文件后，**rdbSaveRio 函数**就可以写入文件尾内容了。文件尾的内容比较简单，主要包括两个部分，一个是 RDB 文件结束的操作码标识，另一个是 RDB 文件的校验值。

rdbSaveRio 函数会先调用 rdbSaveType 函数，写入文件结束操作码 RDB_OPCODE_EOF，然后调用 rioWrite 写入检验值，如下所示：

```c
...
//写入结束操作码
if (rdbSaveType(rdb,RDB_OPCODE_EOF) == -1) goto werr;

//写入校验值
cksum = rdb->cksum;
memrev64ifbe(&cksum);
if (rioWrite(rdb,&cksum,8) == 0) goto werr;
...
```

下图展示了我刚才生成的 RDB 文件的文件尾，你可以看下。

![](assets/158b7b6f7315e6376428f9cc3e04a515-20221013235857-3mq0vdd.jpg)

这样，我们也就整体了解了 RDB 文件从文件头、文件数据部分再到文件尾的整个生成过程了。

## 小结

今天这节课，我给你介绍了 Redis 内存快照文件 RDB 的生成。你要知道，创建 RDB 文件的三个入口函数分别是 rdbSave、rdbSaveBackground、rdbSaveToSlavesSockets，它们在 Redis 源码中被调用的地方，也就是触发 RDB 文件生成的时机。

另外，你也要重点关注 RDB 文件的基本组成，并且也要结合 rdbSaveRio 函数的执行流程，来掌握 RDB 文件头、文件数据部分和文件尾这三个部分的生成。我总结了以下两点，方便你对 RDB 文件结构和内容有个整体把握：

* RDB 文件使用多种操作码来标识 Redis 不同的属性信息，以及使用类型码来标识不同 value 类型；
* RDB 文件内容是自包含的，也就是说，无论是属性信息还是键值对，RDB 文件都会按照类型、长度、实际数据的格式来记录，这样方便程序对 RDB 文件的解析。

最后，我也想再说一下，RDB 文件包含了 Redis 数据库某一时刻的所有键值对，以及这些键值对的类型、大小、过期时间等信息。当你了解了 RDB 文件的格式和生成方法后，其实你就可以根据需求，开发解析 RDB 文件的程序或是加载 RDB 文件的程序了。

比如，你可以在 RDB 文件中查找内存空间消耗大的键值对，也就是在优化 Redis 性能时通常需要查找的 bigkey；你也可以分析不同类型键值对的数量、空间占用等分布情况，来了解业务数据的特点；你还可以自行加载 RDB 文件，用于测试或故障排查。

当然，这里我也再给你一个小提示，就是在你实际开发 RDB 文件分析工具之前，可以看下[redis-rdb-tools](https://github.com/sripathikrishnan/redis-rdb-tools/)这个工具，它能够帮助你分析 RDB 文件中的内容。而如果它还不能满足你的定制化需求，你就可以用上这节课学习的内容，来开发自己的 RDB 分析工具了。

## 每课一问

你能在 serverCron 函数中，查找到 rdbSaveBackground 函数一共会被调用执行几次吗？这又分别对应了什么场景呢？
